%==============================================================================
% Questão 2
\chapter{}
%------------------------------------------------------------------------------
% item a)
\section{}
Conforme determinado pela Fig.\ \ref{fig:li04ex02a}, a margem de ganho é
igual a \SI{6}{\decibel} e a margem de fase é igual a \SI{18}{\degree}.
\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[height=120mm, angle=90]{li04ex02a}
  \caption{Diagrama de Bode com margens de fase e de ganho, K=30.}
  \label{fig:li04ex02a}
\end{figure}

\clearpage
%------------------------------------------------------------------------------
% item b)
\section{}
A margem de ganho pode ser determinada pelo inverso da distância da origem
do gráfico ao ponto de cruzamento da resposta em frequência com o eixo dos
números reais:
\begin{equation*}
  MG = \frac{1}{\num{0.5}} = \num{2.0}.
\end{equation*}
Em decibel, tem-se
\begin{equation*}
  MG = 20 \log \num{2.0} = \SI{6.02}{\decibel}
\end{equation*}

A margem de fase pode ser obtida medindo-se o ângulo entre o eixo negativo
dos números reais e o segmento de reta que liga a origem do gráfico à
intersecção da resposta em frequência com o círculo unitário, conforme
ilustrado na Fig.\ \ref{fig:li04ex02b}. Assim, a margem de fase é de
$MF = \SI{18}{\degree}$.

\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[height=120mm, angle=90]{li04ex02b}
  \caption{Diagrama de Nyquist com margens de fase e de ganho, K=30.}
  \label{fig:li04ex02b}
\end{figure}

\clearpage
%------------------------------------------------------------------------------
% item c)
\section{}
O sistema equivalente à malha aberta incluindo planta e controlador é da
forma
\begin{align*}
  L(s) &= G(s) D(s) \\
       &= \frac{1}{s^2 (s+5)} \cdot \frac{s+\num{0.2}}{s+2} \\
       &= \frac{s + \num{0.2}}{s^2 (s+2) (s+5)}.
\end{align*}
Como se pode notari, a função transferência $L(s)$ não possui pólo
no semiplano direito. Logo, $P = 0$ no critério de Nyquist.

A figura \ref{fig:li04ex02c} mostra o diagrama de Nyquist para um ganho de
retroalimentação igual a $K=110$. Nota-se que o número de envolvimentos
do ponto $-1$ no sentido horário é igual a 1. Logo, $N=1$ no critério de
Nyquist.

Como $P=0$ e $N=1$, tem-se que $Z=N+P=1$, então o sistema com ganho
$K=110$ é instável.

\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[height=120mm, angle=90]{li04ex02c}
  \caption{Diagrama de Nyquist para K=110}
  \label{fig:li04ex02c}
\end{figure}

\clearpage
%------------------------------------------------------------------------------
%item d)
\section{}
Para encontrar o ganho que maximiza a margem de fase, basta calcular encontrar
a frequência em que a fase é máxima. Conforme se vê nas linhas em verde da
Fig.\ \ref{fig:li04ex02d}, essa frequência corresponde a
$\omega = \SI{0.51}{\radian\per\second}$. 
Para essa frequência, a fase é de $\SI{-132}{\degree}$, o que significa que
a margem de fase é $MF=\SI{48}{\degree}$, se a magnitude da FRF fosse igual a
1 para $\omega = \SI{0.51}{\radian\per\second}$. A fim de se obter isso,
basta dividir o ganho atual $K=30$ por \num{6.31}. Isso equivale a
subtrair $20 \log 6.31 = \SI{16}{\decibel}$ da curva de magnitude do diagrama
de Bode. Após isso, a curva de magnitude será igual a \SI{0}{\decibel} em
$\omega = \SI{0.51}{\radian\per\second}$, o que resulta em uma margem de fase
igual a \SI{48}{\degree}, que é a maior margem de fase possível. Logo, o
ganho que dá a máxima margem de fase é $K=30/\num{6.31}=4.75$.

\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[height=120mm, angle=90]{li04ex02d}
  \caption{Determinação do ganho que maximiza a margem de fase através do diagrama de Bode.}
  \label{fig:li04ex02d}
\end{figure}
